\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}


\usepackage[utf8]{inputenc} % this is needed for german umlauts
\usepackage[portuguese]{babel} % this is needed for german umlauts
\usepackage[T1]{fontenc}    % this is needed for correct output of umlauts in pdf
% \usepackage[margin=2cm]{geometry} %layout
\usepackage{minted} % needed for the inclusion of source code
% \usepackage{sectsty}

\definecolor{light-gray}{gray}{0.89}
\definecolor{dark-green}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{blue-green}{rgb}{0,0.4,0.5}

\title{Minicurso de Latex}
\subtitle{Estruturas Básicas}
% \date{\today}
\author{Luiz Fernando Afra Brito}
\institute{Universidade Federal de Uberlândia}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{ufu-logo}}

\begin{document}

\maketitle


\begin{frame}[fragile]{Espaços}
     \metroset{block=fill}

     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 Mútiplos    espaços       são       ignorados
     \end{minted}

     \vspace{4mm}

    \begin{exampleblock}{Resultado}
        Mútiplos espaços são ignorados
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Quebra de Linhas}
     \metroset{block=fill}

     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 Quebras de
 linhas são tratadas como espaço.

 Para criar um parágrafo é necessário pular uma linha.
     \end{minted}

     \vspace{4mm}

     \begin{exampleblock}{Resultado}
        Quebras de linhas são tratadas como espaço.
        Para criar um parágrafo é necessário pular uma linha.
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe Comandos \LaTeX}
     \metroset{block=fill}

     \begin{itemize}
         \item Comandos são sempre iniciados pelo character \textcolor{dark-green}{\textbackslash}
        \item Comandos são \textit{case sensitive}, ou seja, \alert{maiúsculas $\ne$ minúsculas}
        \item Comandos podem ter parâmetros entre chaves e parâmetros opcionais entre chaves
    \end{itemize}

     \vspace{4mm}
     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 12pt]{article}
    \end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Comentários \LaTeX}
    Comentários são iniciados pelo character \textcolor{blue-green}{\%}

         \vspace{4mm}
     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 Este é um parágrafo %a partir daqui é tudo comentário
 Posso continuar o parágrafo nessa linha
 % aqui é um comentário
 % espalhado
 % em várias linhas
    \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tipos de Documentos}
    Um arquivo \LaTeX{} começa definindo-se a classe do documento, podendo ser:

    \begin{itemize}
        \item book
        \item article
        \item letter
        \item exam
        \item report
        \item e vários outros
    \end{itemize}

         \vspace{4mm}
     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
         \documentclass[<opcoes>]{<classe do documento>}
    \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Principais Opções de Documentos}

    As principais opções dos documentos são:

    \begin{description}
        \item [Tamanho de página] a4paper, a5paper, b5paper, letterpaper
        \item [Tamanho de fonte] 10pt, 11pt, 12pt
        \item [Número de colunas] onecolumn, twocolumn
        \item [Orientação da página] portrait, landscape
        \item [Lados impressos] oneside, twoside

    \end{description}

         \vspace{4mm}
     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 12pt, twocolumns]{article}
    \end{minted}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Exemplo mínimo de Documento}

    Exemplo simples de documento:

\vspace{4mm}

     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 11pt]{article}
 % Este espaço é chamado de preâmbulo
 % Todos os pacotes e configurações do documento
 %são carregados aqui
 \begin{document}
 Aqui vai todo o texto do artigo.

 Esse é o segundo parágrafo.
 \end{document}

    \end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Estruturas do Documento}

    Podemos organizar o documento utilizando os seguintes comandos:

    \vspace{4mm}

     \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \part{...}             % só para classe book
 \chapter{...}          % para report e book
 \section{...}          % para article, report e book
 \subsection{...}       % subseção, ex. 1.2
 \subsubsection{...}    % outro nível de subseção
 \paragraph{...}        % raramente utilizado
 \subparagraph{...}     % raramente utilizado
    \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo de Estruturas I}

    \begin{columns}[T]
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 11pt]{book}

 \begin{document}

 \chapter{Capítulo}
 \section{Section}
 \subsection{Subsection}
 \subsubsection{SubSubSection}

 \paragraph{Parágrafo}
 texto do parágrafo \dots

 \subparagraph{Subparágrafo}
 texto do subparágrafo \dots

 \end{document}
            \end{minted}
        \column{0.55\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{estrutura1}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Suporte para Outras línguas}

    Dois problemas acontecram

    \begin{itemize}
        \item "Capítulo" apareceu em inglês
        \item Caracteres acentuados não aparecem
    \end{itemize}

    Vamos arrumar o primeiro problema. Para isso precisamos indicar que o documento é brasileiro

    \vspace{4mm}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 %preâmbulo
 \usepackage[brazil]{babel}
    \end{minted}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo de Estruturas II}
    \begin{columns}[T]
        \centering
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 11pt]{book}
 \usepackage[brazil]{babel}

 \begin{document}

 \chapter{Capítulo}
 \section{Section}
 \subsection{Subsection}
 \subsubsection{SubSubSection}

 \paragraph{Parágrafo}
 texto do parágrafo \dots
 \subparagraph{Subparágrafo}
 texto do subparágrafo \dots

 \end{document}
            \end{minted}
        \column{0.55\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{estrutura2}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Suporte à Caracteres com Outra Codificação}

    Para resolver o segundo problema precisamos expecificar duas coisas

    \begin{enumerate}
        \item A codificação de entrada (para o \LaTeX{} entendender o que estamos digitando)
        \item A codificação de saída (para que o \LaTeX{} saiba produzir o documento corretamente)
    \end{enumerate}

    Para isso precisamos utilizar os seguintes pacotes:

    \vspace{4mm}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 %preâmbulo
 \usepackage[brazil]{babel}  % ja tinha

 \usepackage[utf8]{inputenc} % codificação de entrada
 \usepackage[T1]{fontenc}    % codificação de saída
    \end{minted}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo de Estruturas III}
    \begin{columns}[T]
        \centering
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 11pt]{book}
 \usepackage[brazil]{babel}
 \usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[T1]{fontenc}

 \begin{document}
 \chapter{Capítulo}
 \section{Section}
 \subsection{Subsection}
 \subsubsection{SubSubSection}

 \paragraph{Parágrafo}
 texto do parágrafo \dots
 \subparagraph{Subparágrafo}
 texto do subparágrafo \dots
 \end{document}
            \end{minted}
        \column{0.55\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{estrutura3}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Elementos Pré Textuais -- Título}

        Para inserir o título definimos no preâmbulo: \alert{título}, \alert{autor} e, opcionalmente \alert{data}

        Depois, utilizamos o comando \textcolor{dark-green}{\emph{\textbackslash maketitle}} no corpo do documento para produzir o título

        \begin{columns}[]
        \centering
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 11pt]{book}

 \author{Luiz Fernando Afra Brito}
 \title{\LaTeX{} B\'{a}sico}
 \date{\today}

 \begin{document}
 \maketitle

 ...
 \end{document}
            \end{minted}
        \column{0.47\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{latextitle}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Elementos Pré Textuais -- Sumário (toc)}

        Utilizamos o comando \textcolor{dark-green}{\emph{\textbackslash tableofcontents}} para produzir um sumário

        \vspace{4mm}
            \begin{columns}
        \centering
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 11pt]{book}
 \usepackage[brazil]{babel} % pq?

 \begin{document}
 \tableofcontents

 \chapter{Cap\'{i}tulo 1}
 \section{Se\c{c}\~{a}o 1}

 \chapter{Cap\'{i}tulo 2}
 \section{Se\c{c}\~{a}o 2}

 \end{document}
            \end{minted}
        \column{0.47\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{latexsumario}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Elementos Pré Textuais -- Outros (lof e lot)}

    De maneira análoga podemos criar uma lista das figuras com o comando \textcolor{dark-green}{\emph{\textbackslash listoffigures}} e uma lista das tabelas com o comando \textcolor{dark-green}{\emph{\textbackslash listoftables}}

            \begin{columns}
        \centering
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass[a4paper, 11pt]{book}
 \usepackage[brazil]{babel} % pq?
 \begin{document}
 \listoffigures
 \lisoftables

 \begin{figure}[ht]
 \caption{Figura 1}
 \end{figure}
 \clearpage
 \begin{table}[ht]
 \caption{Dummy table 1}
 \end{table}
 \end{document}
            \end{minted}
        \column{0.47\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{latexoutros}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Tamanhos de fontes}

    \begin{columns}
        \centering
        \column{0.55\textwidth}
            \begin{minted}[framesep=2mm, baselinestretch=1.2]{latex}
 \tiny{tiny}
 \scriptsize{scriptsize}
 \footnotesize{footnotesize}
 \small{small}
 \normalsize{normalsize}
 \large{large}
 \Large{Large}
 \LARGE{LARGE}
 \huge{huge}
 \Huge{Huge}
            \end{minted}

        \column{0.15\textwidth}
\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
        \column{0.3\textwidth}
 \tiny{tiny}\\
 \scriptsize{scriptsize}\\
 \footnotesize{footnotesize}\\
 \small{small}\\
 \normalsize{normalsize}\\
 \large{large}\\
 \Large{Large}\\
 \LARGE{LARGE}\\
 \huge{huge}\\
 \Huge{Huge}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Estilo de fontes}

    \begin{columns}
        \centering
        \column{0.55\textwidth}
            \begin{minted}[framesep=2mm, baselinestretch=1.2]{latex}

 \textrm{Fonte Romana}
 \textsf{Fonte Sans Serif}
 \texttt{Fonte Typewriter}

 \textbf{Text em negrito}
 \textit{Texto em itálico}
 \emph{Texto destacado}
            \end{minted}

        \column{0.15\textwidth}
        \\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
$\rightarrow$\\
        \column{0.3\textwidth}
 \\
 \textrm{Fonte Romana}\\
 \textsf{Fonte Sans Serif}\\
 \texttt{Fonte Typewriter}\\
 \vspace{5mm}
 \textbf{Text em negrito}\\
 \textit{Texto em itálico}\\
 \emph{Texto destacado}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Listas}
    Existem $3$ tipos de listas em \LaTeX:

    \begin{itemize}
        \item itemize
        \item enumerate
        \item description
    \end{itemize}

    A sintaxe geral de listas é:

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{<tipo da lista>}
    \item item 1
    \item item 2
    \item item 3
    \item ...
 \end{<tipo da lista>}
    \end{minted}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo de Listas}

    \begin{columns}
        \centering
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{itemize}
    \item item 1
    \item item 2
 \end{itemize}

 \begin{enumerate}
    \item item 3
    \item item 4
 \end{enumerate}

 \begin{description}
     \item [item 5] eu sou o item 5
     \item [item 6] eu sou o item 6
 \end{description}
            \end{minted}
        \column{0.47\textwidth}
             \begin{itemize}
                \item item 1
                \item item 2
             \end{itemize}

             \begin{enumerate}
                \item item 3
                \item item 4
             \end{enumerate}

             \begin{description}
                 \item [item 5] eu sou o item 5
                 \item [item 6] eu sou o item 6
             \end{description}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Alinhamento}
    Existem $3$ tipos de alinhamento em \LaTeX:

    \begin{itemize}
        \item center
        \item flushright
        \item flushleft
    \end{itemize}

    A sintaxe geral de alinhamento é:

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{<tipo de alinhamento>}
     ...
 \end{<tipo de alinhamento>}
    \end{minted}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo de Alinhamento}

    \begin{columns}
        \centering
        \column{0.63\textwidth}
             \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{center}
     Eu estou no meio
 \end{center}

 \begin{flushright}
     Eu estou à direita
 \end{flushright}

 \begin{flushleft}
     Eu estou à esquerda
 \end{flushleft}
            \end{minted}
        \column{0.47\textwidth}
             \begin{center}
                 Eu estou no meio
             \end{center}

             \begin{flushright}
                 Eu estou à direita
             \end{flushright}

             \begin{flushleft}
                 Eu estou à esquerda
             \end{flushleft}
    \end{columns}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Pequenas Coisas que Fazem Diferença}

    \begin{block}{Para abrir aspas usamos duas crases (``) para fechar usamos dois apóstrofos ('')}
    \begin{columns}
        \centering
        \column{0.4\textwidth}
        \\
  ``testando aspas''

        \column{0.1\textwidth}
        \\
$\rightarrow$\\
        \column{0.4\textwidth}
            \begin{minted}{latex}
 ``testando aspas''
            \end{minted}
    \end{columns}
\end{block}

\vspace{2mm}

\begin{block}{Existem $\mathbf{4}$ tipos de traços nos \LaTeX}

    \begin{columns}
        \centering
        \column{0.4\textwidth}
            \begin{minted}{latex}
 guarda-chuva
 páginas 15--25
 --- Isso é um travessão!
 $-5$
            \end{minted}
        \column{0.1\textwidth}
        \\
$\rightarrow$\\
        \column{0.4\textwidth}
        \\
        guarda-chuva \\
        páginas 15--25\\
        --- Isso é um travessão!\\
        $-5$
    \end{columns}

\end{block}

    \vspace{14mm}

    \begin{block}{Existem caracteres reservados, tome cuidado! Utilize o caracter \textcolor{dark-green}{\textbackslash} antes}

    \begin{columns}
        \centering
        \column{0.4\textwidth}
            \begin{minted}{latex}
 \$ \& \% \# \_ \{ \}
 \textbackslash
            \end{minted}
        \column{0.1\textwidth}
        \\
$\rightarrow$\\
        \column{0.4\textwidth}
        \\
 \$ \& \% \# \_ \{ \} \\
 \textbackslash
    \end{columns}

\end{block}
\end{frame}

\plain{Questions?}

\end{document}
